\section{Введение}
Развитие квантовой химии в последние десятилетия позволяет проводить \textit{ab-initio} расчеты по построению надежных поверхностей потенциальной энергии (ППЭ) и дипольного момента (ПДМ) для слабосвязанных молекулярных пар. Используя методы статистической термодинамики подобные квантовохимические данные позволяют оценить термодинамические характеристики слабосвязанных комплексов, такие как второй вириальный коэффициент, который часто используется для оценки достоверности построенной ППЭ. Второй вириальный коэффициент проявляет высокую чувствительность к различным элементам ППЭ, что и обуславливает его использование в качестве тестовой характеристики. \par
 Помимо исследования влияний межмолекулярных сил на отклонения от идеальности в поведении газов, существенную ценность имеет рассмотрение эффекта ассоциации молекулярных пар. В спектроскопии для оценки влияния вклада слабосвязанных комплексов необходимо иметь данные об их количестве. Это обуслаливает интерес к расчету термодинамических констант равновесия для таких систем. Традиционные методы расчета констант равновесия в рамках статистической термодинамики, основанные на приближении ``жесткий волчок - гармонический осциллятор``, могут быть применены лишь с большой осторожностью \cite{camyvigasin}. \par
В работе \cite{vigasin2015} был предложен систематический подход к рассмотрению равновесия мономер-димер в рамках классической механики. В рамках предложенного подхода используются определенные допущения при классическом анализе сумм по состояниям, что делает результаты приближенными. Однако следует иметь в виду, что любой подход, основанный на классическом рассмотрении константы равновесия, несет приближенный характер. \par
В рамках настоящей работы рассматривается слабосвязанная молекулярная пара $Ar-CO_2$. Для анализа термодинамических характеристик используется ППЭ, рассчитаная Ю. Н. Калугиной \cite{kalugina2017}. На основе метода, предложенного в \cite{vigasin2015}, рассматривается константа равновесия системы $Ar-CO_2$. Кроме аналитического пути, мы развиваем вычислительную схему, основанную на адаптивном методе Монте-Карло \cite{lepage1978, vegas}, для расчета константы равновесия интегрированием по фазовому пространству системы. 
